\chapter{Introduction}
\label{ch:intro}

Les programmes informatiques étant de plus en plus complexe il est maintenant rare qu’un logiciel soit composé d’un seul bloque. Aujourd’hui, l’architecture qui s’articule autour d’un software est primordiale. Ralph Johnson (créateur du « Design Patterns ») dit a son sujet \say{\textit{Architecture is about the important stuff. Whatever that is}}~\cite{SoftwareArchitectureGuide} car elle est la face visible des décisions structurelles prisent (idéalement au début du projet) pour convertir les caractéristiques logicielles telles que la flexibilité, la scalabilité, la sécurité en combinant l’aspect technique et les attentes business ; tout en facilitant la maintenance, la modularisation, l’extensibilité, la performance, la faible tolérance aux pannes ainsi que la fiabilité de l’ensemble du programme.
\newline
Bien que de nombreux modèles d’architectures existent nous nous concentrons sur la variante de l’architecture orientée service qu’est le microservice, dans ce modèle chaque microservice est indépendant et faiblement couplé aux autres ; ils communiquent entre eux grâce à des APIs.
\newline
Dans ce projet, nous allons tenter d’automatiser la détection d’architecture au travers des données générées pendant le développement d’un logiciel et permettre d’en suivre son évolution. Nous nous limiterons à l’analyse des données contenues sur les deux principaux sites d’hébergements (github , gitlab).

\section{Motivation}

\subsection{ problèmatique }

Aujourd’hui, les services d’hébergement (github, gitlab) proposent déjà quelques métriques intéressantes pour chaque projet, mais ne permettent pas d’obtenir des renseignements sur l’architecture ou sur plusieurs projets. De plus, ils fournissent des métriques sur les langages utilisés, mais pas sur les technologies, frameworks et dépendances utilisés. Il n’est donc pas possible pour le moment de pouvoir définir les microservices autrement qu’en allant parcourir le code et regarder ce qu’il contient, pourtant cette métrique peut s’avérer très utile par exemple pour un employeur qui désire engager quelqu’un qui maitrise tels ou tels framework ; pour un nouvel employé qui désire rapidement comprendre qu’elles sont les technologies utilisées dans tels projets. 
\newline
Pourtant, ces points sont accessibles dans l’ensemble des données généré pendant le développement, si l’on associe la détection de ces microservices avec d’autres données comme le nombre commits, les modifications apportée etc. On peut en apprendre énormément sur l’évolution d’une application ; sur comment les différents développeurs ont contribué à ce projet. Nous nous fixons donc comme objectif d’arriver à automatiser la détection de quelques microservices définis à la section suivante ; et d’y ajouter une première métrique (nombre de commit absolu). Nous voulons donc démontrer dans ce projet qu’il est possible d’automatisé la tâche de détection de microservice et de l’agrémenter de métrique intéressante bien que nous nous limiterons fortement en ne donnant que le nombre de commit absolue de chaque contributeur et ceux afin de respecter les délais.

\section{Tâche}

\subsection{Première objectif}

Dans notre projet, nous désirons limiter le nombre de framework que nous désirons détecter car voir tous les framework de chaque microservice d’une architecture est peu intéressant et rendrais complètement illisible les données ou les graphiques qui serait créé à travers ces données.
\newline
Notre premier objectif est donc de savoir s’il est possible de détecter automatiquement l’architecture d’un logiciel, pour ce faire nous choisissons de réduire les architectures détectées à cette liste que nous connaissons bien et avec lesquelles nous avons l’habitude de travailler :

\begin{enumerate}
    \item Frontend
        \begin{enumerate}
            \item Vue 
            \item React 
        \end{enumerate}
    \item API :
        \begin{enumerate}
            \item Express 
            \item Spring Boot 
        \end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{Second objectif}

Dans un second temps, nous voulons offrir une représentation graphique annotée de cette architecture où les interactions entre les différents degrés de cette architecture sont représentées de la manière la plus claire possible. Toujours, dans le but d’aider à la compréhension d’une architecture, mais aussi pour fournir un outil aux développeurs pour expliquer à une tierce personne pas forcement expert, dans le domaine informatique, comment le logiciel fonctionne. Il pourra ainsi faire comprendre aisément les différents points à améliorer (botleneck, scalabilité... ) à ses responsables.

\section{Evaluation}

L’une des questions principales que nous nous sommes posées c’est sous qu’elle forme les graphiques devraient apparaître pour que ceux-ci soi facilement compréhensibles. Pour répondre à cette question, nous avons mis en place une méthodologie d’évaluation que nous détaillerons au~\autoref{chap:eval}.
\newline
Ce chapitre commencera par détailler qu’elles sont les points que nos graphiques doivent représenter, ensuite, comment ils seraient possibles de soumettre nos graphiques à différent expert afin d’en amélioré leur lisibilité.

\section{Aperçu}

L’architecture du logiciel que nous avons créé pour ce projet sera détaillée au~\autoref{chap:architecture}. Dans le~\autoref{chap:impl} suivant, les détails algorithmiques, les outils de développement et les technologies utilisées y sont présenter. Dans le~\autoref{chap:yaml}, nous détaillerons un descripteur de pipeline qui permettent aux utilisateurs de réglé eux-mêmes leur paramètre d’analyse. Le~\autoref{chap:eval} explique comment nous sélectionnerons les représentations graphiques que nous utiliserons. Dans le~\autoref{chap:conc} nous détaillerons les points à amélioré et la continuité que pourrait avoir ce logiciel.

\section{Remerciements}

J’aimerais remercier mon superviseur de travail de bachelor pour le temps qu’il m’a accordé durant ce travail, sa flexibilité à la suite de mon engagement durant la mobilisation COVID-19, ainsi que de ses nombreuses analyses techniques.

\section{ code }

notre code est en libre accès sur gitlab sur le lien :\url{https://gitlab.com/alexandre.gabrielli/segfault}



